\include{settings}

\begin{document}

\include{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Цель работы}

Познакомить студентов с возможностями реализации более сложной обработки данных на стороне сервера с помощью хранимых процедур.

\section{Программа работы}

\begin{enumerate}
	\item Изучение возможностей языка \code{PL/pgSQL}.
	\item Создание двух хранимых процедур в соответствии с индивидуальным заданием, полученным у преподавателя.
	\item Выкладывание скрипта с созданными сущностями в репозиторий.
	\item Демонстрация результатов преподавателю.
\end{enumerate}

\section{Хранимые процедуры}

\subsection{Рекомендации по изменению количества номеров}

\paragraph{Задание:} Для заданного отеля и количества лет реализовать расчет рекомендаций по увеличению/уменьшению количества номеров каждого типа. Решение принимать на основе превышения/снижения значения ниже порогового.

Выберем следующий критерий эффективности заданного типа номера: если среднее число бронирований такого типа номеров выше заданного порога, то такой тип номера считается эффективным и можно рекомендовать увеличить число таких номеров. Неэффективные номера находятся по аналогии. Будем формировать итоговую процедуру поэтапно, демонстрируя промежуточные результаты для отеля с ID = 5:
\begin{enumerate}[leftmargin=0em]
	\item Определение количества бронирований номеров каждого типа для выбранного отеля:
	\sql{reservatrions_per_room_type}

	\item Определение количества номеров соответствующих каждому типу номеров:
	\sql{rooms_per_room_type}

	\item Формирование итоговой рекомендации по увеличению или уменьшению количества номеров данного типа в заданном отеле:
	\sql{recommend_rooms_optimization}
\end{enumerate}

В результирующем отчете выводится список типов номеров в отеле и соответствующие им рекомендации: необходимо ли увеличить количество номеров такого типа (\code{increase}) или уменьшить (\code{decrease}).

\paragraph{Измерение времени:} увеличим количество бронирований до 100 тысяч с помощью генератора и измерим время исполнения итогового запроса:

\begin{enumerate}
	\item execution time: 48 ms, fetching time: 22 ms
	\item execution time: 39 ms, fetching time: 5 ms
	\item execution time: 37 ms, fetching time: 9 ms
\end{enumerate}

Видно, что после первого запуска время выполнения запроса немного уменьшилось, что объясняется кэшированием результатов внутри базы данных.

\newpage

\subsection{Рекомендации на следующую поездку}

\paragraph{Задание:} На основе известных данных о госте (страны, длительности, отзывы и пр.) сформировать рекомендации на следующую поездку.

\noindent Будем рекомендовать отели пользователю по следующему критерию: 

\begin{itemize}
	\item найдем бронирования пользователя, в отзыве к которым он указал высокую оценку;
	\item найдем пользователей, которым понравился тот же номер в отеле;
	\item найдем у этих пользователей другие бронирования, в отзывах к которым был также указан высокий рейтинг, и будем рекомендовать пользователю отели,  в которых были оставлены эти отзывы.
\end{itemize}

\noindent Будем формировать итоговую процедуру поэтапно, демонстрируя промежуточные результаты для пользователя с ID = 3:
\begin{enumerate}[leftmargin=0em]
	\item Определение номеров, забронировав которые пользователь указал высокую оценку:
	\sql{liked_rooms}
	
	\item Определение пользователей, которые также ставили высокую оценку этим номерам: 
	\sql{similar_users}
	
	\item Формирование итоговой рекомендации на следующую поездку:
	\sql{recommend_hotel}
\end{enumerate}

\paragraph{Измерение времени:} увеличим количество бронирований до 100 тысяч с помощью генератора и измерим время исполнения итогового запроса:

\begin{enumerate}
	\item execution time: 91 ms, fetching time: 8 ms
	\item execution time: 68 ms, fetching time: 9 ms
	\item execution time: 60 ms, fetching time: 9 ms
\end{enumerate}

Видно, что после первого запуска время исполнения также несильно уменьшилось. 

\section{Выводы}

В процессе выполнения данной работы:

\begin{itemize}
	\item изучены возможности языка \code{PL/pgSQL};
	\item реализованы хранимые процедуры по заданию преподавателя: рекомендации по изменению количества номеров и рекомендации на следующую поездку.
\end{itemize}


\end{document}
